\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\title{Base de Données}
\author{Joris Pablo, Willian Ver Valen,CHAHARANI ABDOUSSALAMI Chaïdou}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Présentation du problème}
Pour notre projet, nous avons choisi de modéliser la base de donnée d'un site internet semblable à imbd.com, mais consacré aux jeux vidéo à la place des films. Notre base de donnée représente donc les relations entre jeux, producteurs, plateforme et moteur. De plus, les utilisateurs peuvent s'inscrire et laisser des évaluations sur les jeux auquels ils ont joué. Vous pouvez trouver le dépôt git de notre projet à l'adresse : \url{https://bitbucket.org/Bibibye/bdd}.

\section{Schéma relationnel}
Le schéma relationnel de notre base de donnée peut être trouvé sous forme graphique et au format mysql-workbench (joints au rapport). Les relations modélisées sont les suivantes :
\begin{itemize}
\item \textbf{games}(idgames, title, year, idproducer) : Chaque jeu a un id, un titre, une année de sortie et un producteur. Clés : \{idgames\}.
\item \textbf{games\_has\_keyword}(idgames, idkeywords) : Un jeu peut avoir un nombre quelconque de mots clés. Clés : \{idgames, idkeywords\}.
\item \textbf{keywords}(idkeywords, keyword) : Les mots clés sont simplement des VARCHAR. Clés : \{idkeyword\}, \{keyword\}.
\item \textbf{game\_has\_platforms}(idgames, idplatforms) : Un jeu peut sortir sur un nombre quelconque de plateformes. Clés : \{idgames, idplatforms\}.
\item \textbf{platforms}(idplatforms, platform, idcompany) : Chaque plateforme a un id, un nom, et une entreprise qui la commercialise. Clés : \{idplatforms\}, \{platform\}.
\item \textbf{company}(idcompany, name, idcountry) : Chaque entreprise a un id, un nom et un pays. Clés : \{idcompany\}.
\item \textbf{country}(idcountry, name) : Les pays sont simplement des VARCHAR. Clés : \{idcountry\}, \{name\}.
\item \textbf{games\_has\_genres}(idgames, idgenres) : Un jeu peut appartenir à plusieurs genres différents. Clés : \{idgames, idgenres\}.
\item \textbf{genres}(idgenres, genre) : Les genres sont des VARCHAR. Clés : \{idgenres\}, \{genre\}.
\item \textbf{producer}(idproducer, name, idcountry) : Chaque producteur a un id, un nom et un pays. Clés : \{idproducer\}.
\item \textbf{producer\_use\_engine}(idproducer, idengine) : Un moteur peut être utilisé par plusieurs producteurs. Clés : \{idproducer, idengine\}
\item \textbf{engine}(idengine, name, idproducer) : Un moteur a un id, un nom, et est développé par un seul producteur. Clés : \{idengine\}.
\item \textbf{platforms\_has\_engine}(idplatforms, idengine) : On peut développer pour une plateforme avec plusieurs moteurs (et certains moteurs peuvent être utilisés pour plusieurs plateformes). Clés : \{idplatforms, idengine\}.
\item \textbf{producer\_has\_platforms}(idproducer, idplatforms) : Un producteur peut développer pour plusieurs plateformes. Clés : \{idproducer, idplatforms\}.
\item \textbf{trailer}(idtrailer, filepath, idgames) : Les bandes-annonces ont un id, un fichier vidéo (on utilise le chemin vers le fichier) et concernent un jeu. Clés : \{idtrailer\}, \{filepath\}.
\item \textbf{users}(idusers, uname, AES\_password, mail, fname, sname) : Un utilisateur a un id, un pseudo (username), une adresse mail, un prénom et un nom. Le mot de passe n'est pas stocké directement, on le hache d'abord avec les noms et prénoms de l'utilisateur. Clés : \{iduser\}, \{mail\}, \{uname\}.
\item \textbf{reviews}(idreviews, review, rating, idgames, idusers) : Une review a un id, un contenu (texte), une note, concerne un jeu, et est écrite par un utilisateur. Clés : \{idreviews\}.
\item \textbf{users\_has\_platforms}(idusers, idplatforms) : Les utilisateurs peuvent renseigner les plateformes qu'ils possèdent sur leur profil. Clés : \{idusers, idplatforms\}.
\end{itemize}

\section{Dépendances fonctionnelles}
La plupart de nos relations étant BCNF pour éviter la duplication d'informations, il reste assez peu de dépendances fonctionnelles. On peut cependant noter (en plus des dépendances induites par les clés) :\newline
\begin{itemize}
\item $(reviews.idusers ; reviews.idgames)$\\
  $\rightarrow (reviews.idreviews ; reviews.review ; reviews.rating)$
\item $(user.fname ; user.sname)$\\
  $\rightarrow (user.AES\_password)$
\end{itemize}

\section{Contraintes d'intégrités}
Afin d'être cohérente, notre base de données doit vérifier les contraintes suivantes (en plus de l'unicité des tuples et de celles induites par les clés étrangères) :
\begin{itemize}
\item Chaque jeu peut être évalué avec une note allant de 0 à 10 :\\
$\forall r \in review$, $0 < r.rating < 10$
\item Pour tout jeu, le producteur du jeu développe sur chaque plateforme sur laquelle le jeu existe :\\
$\forall g \in games$,\\
$\forall gp \in game\_has\_platforms$ tq $g.idgames = gp.idgames$,\\
$\exists pp \in producers\_has\_platforms$ tq \\
$pp.idproducer = g.idproducer \bigwedge pp.idplatforms = gp.idplatforms$
\item Pour tout jeu, le producteur du jeu développe avec le moteur utilisé pour le jeu :\\
$\forall g \in games$,\\
$\forall p \in producer$ tq $p.idproducer = g.idproducer$,\\
$\exists pe \in producer\_use\_engine$ tq\\
$pe.idproducer = p.idproducer \bigwedge pe.idengine = g.idengine$
\item Pour chaque jeu, le moteur utilisé pour développer ce jeu est utilisable sur chaque plateforme sur laquelle le jeu existe :\\
$\forall g \in games$,\\
$\forall gp \in game\_has\_platforms$ tq $gp.idgames = g.idgames$,\\
$\exists pe \in platforms\_has\_engine$ tq\\
$pe.idplatforms = gp.idplatforms \bigwedge pe.idengine = g.idengine$
\end{itemize}

\section{Conception de la base}
Pour la création des tables de notre base de données, nous avons choisi d'utiliser mysql-workbench. Ce logiciel nous a permis de modéliser facilement nos différentes relations, et de générer des requêtes CREATE basiques auxquelles nous avons ensuite ajouté quelques contraintes. Nous avons ensuite créé un fichier insert.sql dans lequel nous avons mis quelques requêtes pour remplir nos tables (Une dizaine d'éléments par table, le but étant surtout de tester la validité de notre base). Enfin, nous avons écrit quelques requêtes d'exemple de manipulation de notre base dans le fichier query.sql.

\section{Utilisation de la base}
Finalement, notre base permet d'effectuer des requêtes du type :
\begin{itemize}
\item Demander tous les jeux développés par un certain producteur.
\item Calculer la moyenne des évaluations d'un certain jeu.
\item Retrouver toutes les plateformes sur lesquelles un jeu est disponible.
\item Connaître la liste des moteurs utilisés par un certain producteur.
\item Savoir quelles plateformes un utilisateur possède.
\item etc...
\end{itemize}
On peut donc facilement générer la page d'un jeu avec toutes les informations le concernant et les différentes évaluations laissées par les utilisateurs du site. De plus, on peut trier nos jeux selon plusieurs critères, de manière à proposer une recherche avancée (par mot clé, genre, moteur de jeu, plateforme etc...).

\end{document}
